\chapter{Описание процессов управления проектом}\label{Chapter:Theory}

В данном разделе приводится описание составляющих процесса управления команды RWMS. Описывается общая схема взаимодействия с использованием визуализации в виде BPMN-диаграмм. Рассматривается модель ветвления в системе контроля версий как базовый организующий инструмент процесса разработки. Для каждого из процессов разработки описывается ход их выполнения и/или набор выполняемых мероприятий с подробным описанием оных. 

\section{Описание процесса управления командой разработки в целом}

Методология управления проектом и командой RWMS складывается как совокупность практик, заимствованных из Kanban и DevOps. В качестве базовой методологии был выбран Kanban вследствие его организационной простоты. На рисунке \ref{Picture:LifecycleRWMS} отражена общая схема организации командной работы в соответствии с практиками Kanban.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.65\linewidth]{\pwd/img/LifecycleRWMS.png}
    \end{center}
    \caption{Общая схема организации командной работы}
    \label{Picture:LifecycleRWMS}
\end{figure}

В качестве основной встречи используется комплексная встреча по планированию, актуализации и приоритизации списка задач проекта. Данная встреча может быть разнесена на несколько отдельных подвстреч в зависимости от объёма входящих требований. Вместе с работой над списком задач производится планирование релиза: выделяется приоритетный список задач, который должен пойти в конкретный номер релиза.

Далее поток задач распределяется на всех участников команды в соответствии с семестровой темой конкретного УИР/НИР. Темы УИР/НИР задают приоритетные направления деятельности на семестр, цели на семестр.

Таким образом, в реализуемом жизненном цикле программного обеспечения используются итерации, но эти итерации привязаны не ко времени, а к конкретному набору функциональности. Так достигается достаточная степень независимости деятельности участников команды.

\section{Описание процессов жизненного цикла системы}

Базовым инструментом ведения разработки был выбран Gitlab ввиду его преимуществ, описанных в предыдущем разделе. 

\subsection{Процесс разработки}

Центральным элементом процесса разработки является механизм ветвления --- набор правил, связанных с созданием ветвей в системе контроля версий. Выделяется два типа ветвей:

\begin{itemize}
    \item \texttt{feature}-ветви;
    \item \texttt{release}-ветви.
\end{itemize}

Все задачи выполняются в собственных \texttt{feature}-ветвях. Именуются эти ветви следующим образом: \texttt{feature/<issue\_number>}, где \texttt{<issue\_number>} --- номер выполняемой в рамках этой ветви Gitlab Issue. При этом не важно, какой тип имеет выполняемая задача.

В ходе мероприятия планирования релиза определяется, какой список Gitlab Issue входит в тот или иной номерной релиз. Конкретный релиз собирается и стабилизируется в рамках \texttt{release}-ветви, именующееся как \texttt{release/<semver>}, где \texttt{<semver>} --- это номер релиза, соответствующий требованиям Semantic Versioning 2.0.0 \cite{Fund:Semver}.

Версия системы однозначно определяется на основе имени ветви, из исходного кода которой эта системы была собрана:

\begin{itemize}
    \item если система собрана из ветви \texttt{feature/N}, то она имеет версию \texttt{0.N};
    \item если система собрана из ветви \texttt{release/M.m.p}, где $M>1$, то она имеет версию \texttt{M.m.p}.
\end{itemize}

Данный подход существенно упрощает управление версиями исходного кода, позволяет в полностью автоматическом режиме публиковать собранные версии системы в хранилище версий (registry).

В рамках процесса разработки процессы разработки требований и проектирования производятся в упрощённом формате --- в виде обсуждений и фиксирования их результатов в конкретных Gitlab Issue. Таким образом каждая Issue содержит как требования, так и некоторые результаты проектирования, если они есть.

Процесс программирования и его стандартизация достигается за счёт использования одинаковых для всех членов команды сред разработки: Jetbrains Rider и Jetbrains WebStorm. Также для поддержания единых стандартов форматирования исходного кода используется технология EditorConfig \cite{Site:Editorconfig} --- конфигурационный файл, определяющий набор стилистических правил оформления исходного кода на множестве языков программирования. Среды Jetbrains имеют интеграцию с данной системой и определяют собственный набор правил, покрывающий все возможности форматирования, заложенные в самих IDE.

Процесс интеграции реализуется в автоматическом режиме средствами Docker и Gitlab CI/CD. Подробнее о реализации этих процессов рассказывается в следующем разделе отчёта.

Общая схема выполнения релиза приводится на рисунке \ref{Picture:ReleaseWorkflow}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.8\linewidth]{\pwd/img/ReleaseWorkflow.png}
    \end{center}
    \caption{Общий алгоритм выполнения задач в рамках релиза}
    \label{Picture:ReleaseWorkflow}
\end{figure}

На приведённой схеме конечным этапом релизного цикла является задача Release Finalizer --- специальная Gitlab Issue, в рамках которой выполняется мероприятие <<Выпуск>>, задаваемое процессом конфигурационного управления:

\subsection{Процесс управления конфигурацией}

\textbf{Идентификация и хранение.} Исходный код и все документы разработки хранятся под версионным контролем в системе контроля версий Git. Каждый участник команды имеет собственную локальную копию всего репозитория проекта. Сборка исходного кода в исполняемые файлы производится с использованием технологии Docker. Конечным артефактом разработки является docker-образ некоторой версии системы. Образы всех версий системы хранятся в Gitlab Container Registry.

\textbf{Выпуск.} Мероприятие выпуска описывает процесс перехода от исходного кода к итоговому артефакту (docker-образу), пригодному для хранения и тиражирования. Шаги мероприятия:

\begin{itemize}
    \item произвести слияние всех \texttt{feature}-ветвей в релизную ветвь;
    \item проверить наличие изменений в предыдущих релизах и перенести эти изменения (в случае необходимости) в текущую релизную ветвь;
    \item удалить промежуточные миграции схемы базы данных и создать единую миграцию с именем, совпадающим с номером выпускаемой версии (создавать миграцию требуется даже при отсутствии изменений схемы);
    \item произвести тестирование системы с помощью механизмов CI;
    \item произвести сборку и публикацию docker-образа с помощью механизма CD;
    \item инициировать развёртывание образа на тестовом стенде;
    \item на тестовом стенде произвести тестирование основного функционала системы;
    \item при успешном прохождении тестирования на тестовом стенде инициировать развёртывание образа на основном стенде.
\end{itemize}

\textbf{Развёртывание.} Мероприятие развёртывания определяет алгоритм введения в эксплуатацию новой версии системы взамен старой. Шаги мероприятия:

\begin{itemize}
    \item остановить docker-контейнер с системой;
    \item выполнить бекап базы данных: создать и сохранить архив с дампом базы данных;
    \item выполнить миграцию схемы базы данных на развёртываемую версию;
    \item запустить docker-контейнер на основе образа новой версии системы;
    \item удалить docker-контейнер старой версии системы.
\end{itemize}

При этом выделяется ряд исключительных ситуаций:

\begin{itemize}
    \item если на любом стенде миграция схемы базы данных выполнилась с ошибкой, то состояние базы восстанавливается из созданного бекапа;
    \item если на тестовом стенде в ходе тестирования выявлены дефекты в работе программы, то они фиксируются, а состояние базы восстанавливается из созданного бекапа.
\end{itemize}

\textbf{Регистрация дефектов.} При обнаружении в ходе тестирования или разработки дефект оформляется в виде Gitlab Issue с меткой \texttt{type::Bug}. В описании дефекта рекомендуется указывать следующую: 

\begin{itemize}
    \item описание некорректного поведения в виде утвердительного предложения;
    \item шаги по воспроизведению;
    \item логи или отладочную информацию;
    \item соображения по пути исправления дефекта.
\end{itemize}

\subsection{Процесс верификации}

\textbf{Ревью.} Мероприятие ревью производится с использованием инструмента Gitlab Merge Request. В момент его создания автор изменений приглашает других членов команды на рассмотрение предлагаемых изменений. Список участников требуется добавить в поле Reviewers на странице Merge Request'а. Само мероприятие заключается в том, чтобы проверить соответствие изменений поставленной задаче, проверить выполнение критериев Definition of Done, описанных в тексте Issue. Также требуется удостовериться в успешности прохождения всех автоматических проверок, реализуемых через CI. 

Факт подтверждения корректности представленных изменений отмечается установкой Approve от ревьюера. При наборе хотя бы одного Approve Merge Request считается проверенным и готовым к вливанию в ветку релиза. Данную операцию может произвести только участник команды с правами доступа уровня Maintainer. При этом такой участник должен осуществить объединение всех коммитов автора в единый коммит (операция Git squash), в описании коммита указать, какие именно изменения были привнесены.


\textbf{Тестирование.} Тестирование по-разному проводится в разных обстоятельствах. Так как общая архитектура системы выстроена на принципах чистой архитектуры \cite{Fund:Clean-Architecture}, то подсистема тестирования также делится на набор слоёв в соответствии со слоями серверной части системы: 

\begin{itemize}
    \item Выделяется корневой проект для тестов, который обеспечивает хранение и оперирование с некими тестовыми ресурсами. Этот слой обеспечивает возможность переиспользования тестовых результатов на разных слоях тестирования --- нет нужды в инфраструктурных тестах проверять корректность бизнес-логики.
    \item Следующий в иерархии проект --- тесты доменного слоя. Данные тесты обеспечивают корректность бизнес-логики в отрыве от источника данных, каких-либо внешних запросов. Данные тесты можно назвать модульными, однако их основное предназначение --- проверить базовую функциональность, реализующуюся в виде методов классов доменного слоя. На данном слое в случае необходимости осуществляется собственная реализация репозиториев данных, так как доменные объекты так или иначе обращаются к хранилищу данных в ходе работы.
    \item Тесты инфраструктурного слоя выделены в следующий проект. Предназначение этих тестов --- проверка корректности взаимодействия с базой данных, для чего используется отдельная, тестовая база данных, а также проверка корректности преобразований DTO инфраструктурного слоя в объекты доменного слоя. Также на этом уровне тестируются запросы к хранилищу данных.
    \item Тесты слоя приложения проверяют выполнимость конкретных сценариев использования системы. В этих тестах осуществляется запись сценариев через вызов высокоуровневых методов из слоя приложения. При этом не допускается обращаться напрямую к базе данных --- все проверяемые сценарии должны реализовываться средствами методов слоя приложения (так в том числе проверяется их полнота).
    \item Тесты презентационного уровня осуществляют end-to-end тестирование системы. При этом не проверяются сценарии, а проверяется корректность работы всех endpoint'ов API.
\end{itemize}

Представленная архитектура позволяет производить комплексное тестирование системы, минимизируя сложность разработки самих тестов, а также их поддержки. Разделение ответственности между слоями тестирования позволяет легче ориентироваться в наборах тестов, отделять тесты, проверяющие бизнес-логику приложения, от тестов корректности интерфейса взаимодействия с frontend-компонентой системы.

Исходя из этой архитектуры видно, что автоматически на этапе CI возможно тестировать лишь доменный уровень, так как он не имеет зависимости от данных в базе данных. Остальные тесты необходимо производить на тестовом стенде в ходе финализации релиза.

Ручное тестирование также производится лишь на этапе финализации релиза, причём тест-кейсы конструируются на основе Definition of Done конкретных Issue, включаемых в релиз.

\section{Выводы}


